恐懼與未知

恐懼與未知 - 楊靜

ARMACAD網站圖片(互聯網)

這月頭在西班牙參加一個關於數碼藝術史的夏季課程。報名是因為好奇最古老和最新潮怎樣連結一起，平日身邊的藝術史教授和同學都鑽在古書和文物之間，想不到他們如何用「大數據」、「沈浸體驗」、「虛擬現實」做學問。

主講的三位老師兩位是傳統藝術史出身。但一開課就有驚喜，慕尼黑大學的老師主講從數據庫裏挖掘信息，譬如從大都會博物館建館以來的購買紀錄，找到不同媒體藝術的興衰。

更酷是伯克利的兩位老師，其中一個博士論文解決了義大利某教堂業已失蹤文物的內容與懸掛位置，他利用3D建模和歷史地理數據，重新搭建了那座中世紀建築，模擬一年中的光照情況，解決了義大利藝術史中懸置已久的問題。另一位則善於用從史料中累積的數據創作新的藝術作品。

課程的精髓是「在做中學」，一週時間，三個老師各帶一隊要做出作品來。大部分同學都很害怕，因為使用的工具，無論是編程語言還是3D建模，都是傳統文科接觸不到的。

但真的上手，恐懼會消散一點點。譬如我在的小組是要做色彩丈量工具，需要找出算法，然後設計網站。大家都是聰明人，老師示範編程語法並介紹學習資源後，三天時間，我們做出基礎版本。

學習用工具，學習用新工具作老本行，這是重要收穫。但更重要是進一步相信，對於陌生的恐懼本身是除魅的最大障礙，走過去了，也許害怕會少一點。

我是班上唯一做遊戲的人，一個西班牙藝術史博士後整個星期都在和我表達電子遊戲的可怕，尤其愛舉例報章關於少年沈迷遊戲導致猝死的案例。

課程的最後一天，我終於想到如何和她對話，在夏日的地中海岸，我指着淺藍海面告訴她我不會游泳，總看到人們抽筋溺水的新聞，無法忘懷。她說：「那是因為你沒有試過，又太關注負面影響，其實沒什麼。」我笑。遊戲也是如此。

楊靜

上一則
上一則
肅立跪叩，隨地大便 (陳也)

下一則
下一則
茅躉過招 (尊子)

po 出黎又唔打野
打手都做好D啦